---
layout: sidebar.pug
title: "أحد معارفي اعتُقِل"
author: Peter Steudtner, Shakeeb Al-Jabri
language: ar
summary: "اعتقلت جهة مُتسلِّطة صديقًا أو قريبًا، و&nbsp;مطلبنا تخفيف وطأة الاعتقال عليهم و&nbsp;على من لهم صلة به."
date: 2019-03-13
permalink: /ar/arrested/
parent: Home
sidebar: >
  <h3>المزيد من المعلومات عمّا يجب فعله عند اعتقال شخص:</h3>

  <ul>
      <li><a href="https://coping-with-prison.org">Inspiration and guidance for prisoners and their families, lawyers, and supporters</a></li>
    <li><a href="https://www.newtactics.org/search/solr/arrest">Getting support for campaigning on behalf of the detained person</a></li>
  </ul>
---

# أحد معارفي اعتُقِل

اعتقال المدافعين عن حقوق الإنسان و&nbsp;الصحافيين و&nbsp;النشطاء يعرِّضهم و&nbsp;الذين يعملون معهم لخطر بالغ.

هذا الدليل موجَّه إلى البلاد التي تغيب عنها حقوق الإنسان و&nbsp;المحاكمة العادلة، أو التي يمكن للسلطات فيها إهدار العدالة، أو التي يعيث فيها فاعلون غير الدولة، و&nbsp;التي فيها جميعًا يشكِّل الاعتقال خطرًا بالغًا على المعتقلين و&nbsp;ذويهم و&nbsp;زملاءهم.

بهذا الدليل نهدف إلى تخفيف المخاطر بتقليل نفاذ المعتقلين إلى بيانات حسّاسة قد تُستعمَل لإدانتهم و&nbsp;زملاءهم، أو لتخريب عملهم.

العناية بالمعتقَلين و&nbsp;كذلك معالجة الأثر الرقمي الناجم عن اعتقالهم قد يكون منهكًا و&nbsp;عسيرًا. فحاولوا دومًا إيجاد مَنْ تمكنهم مؤازرتكم و&nbsp;نسّقوا تصرّفاتكم مع مجتمعكم المعني.

مِنْ المهم كذلك العناية بأنفسكم و&nbsp;بالآخرين المتأثرين بالاعتقال، بطريق:

- [العناية بسلامتكم السيكولوجية و&nbsp;الجسدية](../self-care),
<!--- [موالاة الجانب القانوني للدّعم](***link to RaReNet section on organizations helping on legal matters***)-->
- [إيجاد الدّعم لعمل حملات للمُعتقلين](https://www.newtactics.org/search/solr/arrest)

إذا شعرت بالإنهاك العاطفي أو التقني، أو إنْ كنت لأي سبب غير قادر اتّباع الخطوات الموصوفة هنا فاطلب العون و&nbsp;الإرشاد مِنْ [المنظّمات التي نزكّيها](../support) لذلك.


## التخطيط

قبل مباشرة التوجيهات المذكورة لاحقًا اتَّبعوا الخطوات التالية:

- اقرأوا الدليل كاملًا للإلمام بمواطن التأثير قبل التصرّف في جوانب بعينها. السبب في ذلك أنَّ الأقسام المختلفة تنبني على سيناريوات تهديد قد تتداخل مع بعضها، حسب تعقيد الوضع، لذا يتوجَّب عليكم وضع تصوُّركم الخاص.
- استعينوا بصديق أو بفريق مِنْ المعنيين في إجراء تحليل المخاطر المطلوب في كُلِّ قسم.

<a name="harm-reduction"></a>
## الاستعداد قبل التحرُّك

هل لديك ما يستدعي الظنَّ بأنَّ هذا الاعتقال أو القبض يمكن تمتدَّ آثاره إلى أفراد أسرة المعتقَل أو أصدقائه أو زملائه بما فيهم أنت؟

الخطوات التالية الغرض منها إيجاد حلول تفيد في تقليل تعريض المُعتقَل و&nbsp;ذويه للخطر المباشر.

**نصائح لتنسيق التصرُّفات**:

الملاحظُ عادة عند اعتقال شخص أنَّ عديدين مِنْ أصدقائه و&nbsp;زملائه يتصرَّفون في نفس الوقت، في جهود مُكرَّرة أو متضاربة. مِنْ المهمِّ تذكُّر أنَّ التنسيق و&nbsp;التصرُّف المتناغم، على المستويين المحلي و&nbsp;الدولي، هامين لدعم المُعتقَل و&nbsp;للعناية بالجميع في شبكة الدعم، مِنْ أصدقاء و&nbsp;أقرباء.

- شكِّلوا فريقًا للأزمة تكون مهمّته تنسيق كُلِّ أنشطة الدعم و&nbsp;الرعاية و&nbsp;الحملات، إلخ
- أشركوا أفراد الأسرة و&nbsp;الأزواج، إلخ، بقدر المستطاع، مع مراعاة قدراتهم على التحمُّل
- ضعوا أهدافًا واضحة لحملة الدعم، و&nbsp;راجعوها دوريًا، مثلا: قد ترغبون في إطلاق سراح المُعتقَل، أو ضمان سلامته، أو حماية الأسرة و&nbsp;المساندين و&nbsp;ضمان سلامتهم كأهداف رئيسية للحملة.
- اتّفقوا على قنوات للتواصل الآمن و&nbsp;دوريته، و&nbsp;كذلك حدوده، مثلا لا تواصل ما بين 10م و&nbsp;8ص إلا للطوارئ أو الأخبار الفارقة.
-وزِّعوا المهام على أعضاء الفريق و&nbsp;تواصلوا مع الأطراف الآخرين لطلب الدعم، مثل التحليل و&nbsp;المناصرة و&nbsp;العمل الإعلامي و&nbsp;التوثيق، إلخ
- اطلبوا الدَّعم مِنْ خارج فريق الأزمة لأجل الاحتياجات الأساسية، مثل الطعام، إلخ.

**اعتبارات الأمان الرقمي**

إذا كان لديك ما يستدعي الخوف مِنْ التداعيات عليك أو على الداعمين الآخرين فقبل الشروع في معالجة الجوانب الرقمية مِنْ أثر الاعتقال ينبغي اتِّخاذ بعض الخطوات الوقائية على الجبهة الرقمية لحماية نفسك و&nbsp;الآخرين من الخطر المباشر.

- اتَّفِقوا على قناة اتِّصال آمنة لتتواصل عبرها شبكة الدعم لتنسيق التصرّفات و&nbsp;التواصل بشأن الاعتقال و&nbsp;تداعياته الأخرى.
- قلِّلوا البيانات المحفوظة على أجهزتكم إلى الحدِّ الأدنى الضروري، و&nbsp;احموا البيانات على أجهزتكم [بالتعمية](https://ssd.eff.org/ar/module/الحفاظ-على-بياناتك-آمنة#0).
- [احفظوا نسًخا احتياطية معمّاة](https://helplinedocs.accessnow.org/182-Secure_Backup.html) مِنْ كل بياناتكم و&nbsp;احفظوها في موضع مِنْ غير المرجَّح العثور عليه عند التفتيش أو الاعتقالات اللاحقة.
- أعلموا شخصًا غير معرَّض للخطر المباشر بكلمات سرِّ الحسابات و&nbsp;الأجهزة.
- اتَّفِقوا على التصرُّفات الواجب اتِّخاذها، مثل إيقاف الحسابات و&nbsp;محو الأجهزة عن بعد، إلخ، كتصرُّفات فوريّة عقِب اعتقالكم.


## تقييم المخاطر
### تقليل الضرر المحتمل نتيجة تصرُّفاتك

بصفة عامة اسعوا لأنْ تكون تصرُّفاتكم متَّسقة مع إجابة السؤال الهامّ التالي:

- ما أثر كلِّ تصرُّف و&nbsp;مجموع التصرُّفات على المعتقَل و&nbsp;أيضًا على مجتمعه و&nbsp;رفاقه النشطاء و&nbsp;أصدقائه و&nbsp;أسرته، إلخ، بما فيها أنت نفسك؟

كُلُّ قسم مِنْ التالية يتناول جانبًا مِنْ تقييم المخاطر.

الاعتبارات الأساسيّة هي:

- قبل غلق الحسابات و&nbsp;محو البيانات و&nbsp;المحاورات في منصّات التواصل اعملوا على توثيق المحتوى و&nbsp;المعلومات التي تحذفونها، بخاصة إذا ما كان مِنْ الوارد أنْ تحتاجوا إلى استرجاعها لاحقًا، أو أنْ تستعملوها كأدلَّة لصالح قضيَّتكم.
- إذا حذفتم ملفات أو أغلقتم حسابات فنتبهوا إلى أنَّ:
    - السلطات قد تفسِّر ذلك بأنَّه إخفاء أو تدمير لأدلَّة
    - قد يزيد هذا سوء وضع المُعتقَل إذا ما منح السلطات نفاذًا إلى تلك الحسابات أو الملفات فلم يجدوها، حيث سيظهر المُعتقَل فاقدًا للمصداقيّة و&nbsp;قد يحفِّز ذلك أفعالا مِنْ قِبَلهم في حقِّه.
- إذا أبلغتم أشخاصًا بكون بياناتهم محفوظة في أجهزة أو حسابات في حوزة السلطات و&nbsp;وصل هذا الاتِّصال إلى السلطات فقد يُعدُّ دليلًا إضافيًا على صلتهم بالمُعتقَل.
- التغيُّرات في إجراءات التواصل، بما في ذلك غلق الحسابات، قد يجذب انتباه السلطات.

### إبلاغ المعارف

مِنْ المُحال معرفة ما إذا كانت السلطات المُعتقِلة قادرة على اكتشاف شبكة علاقات المُعتقَل أم لا، أو ما إذا كانوا قد اكتشفوها بالفعل أم لا. لذا فعلينا دومًا التصرُّف انطلاقًا مِنْ أسوأ الفروض، و&nbsp;هو أنّهم إمّا يعرفون أوسيعرفون.

قبل الشروع في إبلاغ معارف المُعتقل قيِّموا الخطر مِنْ جرَّاء ذلك:

- هل لديكم نسخة مِنْ قائمة معارف المُعتَقل؟ هي يمكنكم اكتشاف ذلك؟ أيْ مَنْ توجد بيانات الاتصال بهم في أجهزته، و&nbsp;حسابات بريده و&nbsp;منصّات التواصل الاجتماعي؟ اجمعوا قائمة مِنْ المعارف المحتملين لتكوين صورةٍ عمّن يمكن أنْ يطالهم الأثر.
- هل مِنْ المحتمل أنْ يؤدِّي إخطار المعارف إلى ربطهم على نحو أوثق بالمعتقَل و&nbsp;أنْ تستغلَّ ذلك ضدَّهم السلطات التي تعتقله؟
- هل يجب إخطار الجميع؟ أو مجموعة بعينها منهم؟
- مَنْ سيُبلغ مَنْ؟ مَنْ على اتّصال بمَنْ؟ ما تداعيات ذلك؟
- الجأوا لآمَن قنوات الاتصال، بما في ذلك اللقاءات الجسديّة في فضاءات ليس فيها كاميرات مراقبة، عندما تبلِّغون معارف المعتقَل.

### وثِّقوا لحفظ الأدِّلة

قبل حذف أيِّ محتوى من موقع، أو نقاشات مِنْ منصّات التواصل الاجتماعي، احرصوا على توثيق ما فيها. التوثيق هامٌّ لتسجيل وجود انتهاكات للحسابات، مثل محتوى مُنتَحَل، أو محتوى يفيد كدليل قانوني لصالح المُعتقَل.

لكلُّ موقع وِب أو منصة اجتماعية تريدون توثيق معلومات منها أسلوب توثيق يلائمها:

- يمكنكم حفظ لقطات شاشة من الأجزاء الهامّة، و&nbsp;احرصوا على اشتمال اللقطات على الأختام الزمنية و&nbsp;المسارات، إلخ.
- يمكنكم التحقُّق مِنْ كون المواقع أو المدونات محفوظة في [أرشيف الإنترنت](https://archive.org/web) أو احفظوا صفحات المواقع أو المدونات على حواسيبكم.

*تذكَّروا أنَّه مِنْ المهمِّ حفظ تلك البيانات في وسيط تخزين آمن في موضع آمن.*

### مصادرة الأجهزة

إذا كانت أيًّا مِنْ أجهزة المُعتقَل قد صودِرت أثناء اعتقاله أو بعده فاقرأوا الدليل [فقدت جهازي](../topics/lost-device)، بالأخصِّ القسم عن [المحو عن بعد](../topics/lost-device/questions/find-erase-device)، بما فيها التوصيات المتعلِّقة بحالات الاعتقال.


### البيانات على الإنترنت و&nbsp;الحسابات كأدلَّة إدانة

إذا كان المُعتقَل يحفظ على أجهزته معلومات يمكن أنْ تضرَّه أو غيره، فمن المفيد العمل على الحدِّ مِنْ قدرة المُعتقَل على النَّفاذ إلى تلك المعلومات.

لكنْ قبل فعل ذلك تنبغي المقارنة بين الخطر الذي يشكِّله وجود تلك المعلومات بالخطر الذي يشكِّله غضب السلطات بسبب غياب تلك المعلومات (أو خطر المقاضاة بتهمة تدمير أدلة). فإذا كان الخطر مِنْ وجود المعلومات أكثر كان مِنْ المعقول محوها، أو إغلاق الحسابات باتِّباع الإرشادات التالية:

#### غلق أو تجميد الحسابات

إذا كان لديكم نفاذ إلى الحسابات المطلوب غلقها فيمكنكم اتِّباع السيرورات الموصوفة مِنْ قِبَل مقدمي الخدمة المختلفين. احرصوا على حفظ نسخة احتياطية مِنْ المحتوى المحذوف و&nbsp;البيانات، مع ملاحظة أنَّ عقِب غلق الحساب فإنّ المحتوى المنشور مِنْ خلاله قد لا يُحذف لحظيًّا، ففي حالة مثل فيسبوك مثلا قد يستغرق الأمر أسبوعين حتّى ينمحي المحتوى مِنْ كُلِّ الخواديم.

إما إذا لَمْ يكن لديكم نفاذ إلى حسابات المُعتقَل أو أردتم تدخَّلا طارئًا فيما يتعلّق بحسابات الوسائط الاجتماعية فاطلبوا المساعدة مِنْ [المنظَّمات المذكورة التي تقدِّم خدمة تأمين الحسابات](../support).

#### فصل الحسابات عن الأجهزة

أحيانًا يكون مطلوبًا [فصل الحسابات عن الأجهزة](../topics/lost-device/questions/accounts).، إذْ أنَّ ذلك الوصل قد يعطي مَنْ يتحكّم في الجهاز نفاذًا إلى معلومات حسّاسة.

لا تنسوا فصل [الحسابات البنكية عن الأجهزة](#online-bank-accounts)


#### تغيير كلمات السرِّ

إذا فضَّلتم عدم غلق أو تجميد الحسابات فمن المستحسن مع ذلك [تغيير كلمات سرِّها](../topics/lost-device/questions/passwords).

و كذلك فكّروا في [تطبيق الاستيثاق بمعاملين](../topics/lost-device/questions/2fa) لزيادة أمان حسابات المُعتقَل.

و إذا كانت كلمة السرِّ نفسها مستعملة في أكثر من حساب فيجب تغييرها جميعًا إلى كلمات سرٍّ قوية فريدة.

**نصائح أخرى لتغيير كلمات السرِّ**

- استخدموا مديرًا لكلمات السرِّ مثل [KeepassXC](https://keepassxc.org) لتوثيق التغييرات التي تجرونها لأجل الاستعمال لاحقًا أو لتسليمها للمُعتقَل بعد خروجه.
- احرصوا على إخبار المُعتقَل، بعد خروجه، بالتغيّرات التي أجريتموها في كلمات السرِّ.


#### الخروج من عضوية المجموعات و&nbsp;إنهاء مشاركة المجلّدات

إذا كان المُعتقَل عضوًا في أيِّة مجموعات تواصل، مثل مجموعات فيسبوك و&nbsp;واتسأب أو محادثات جماعية سِجنَل و&nbsp;وَيَر، أو إذا كان له نفاذ إلى مجلدات متشارَكة عبر الإنترنت و&nbsp;كان وجوده في تلك المجموعات يعطي معتقليه نفاذًا إلى معلومات يمكن أنْ تضرَّه أو غيره فيُستحسن إخراجه مِنْ تلك المجموعات.

**إرشادات إلى كيفية إخراج أعضاء المجموعات منها في خدمات تراسل مختلفة:**

- [واتسأب](https://faq.whatsapp.com/ar/android/26000116)
- تِلِغرام
    -آي‌أو‌إس: الشخص الذي أنشأ المجموعة يمكنه إخراج المشاركين مِنْ قائمة "معلومات المجموعة" و&nbsp;دحرجة المستخدم المطلوب إزالته إلى اليسار.
    - أندْرُويد: انقري أيقونة القلم ثم انقري علامة النقاط الثلاث  بجوار اسم الشخص ثم اختاري "أزيليه من المجموعة"
- وَيَر
    - [إرشادات المحمول](https://support.wire.com/hc/ar-en/articles/203526410)
    - [إرشادات سطح المكتب](https://support.wire.com/hc/ar-en/articles/203526400-How-can-I-remove-someone-from-a-group-conversation-)
- سِجنَل: لا يمكنك إخراج المشاركين مِنْ مجموعة سِجنَل، لكن يمكن لكُلَِّ الأعضاء الآخرين الخروج منها و&nbsp;إنشاء مجموعة أخرى لا تضمّ المُعتقَل.

**إرشادات إلى كيفية وقف مشاركة مجلدات في خدمات تشارك ملفات مختلفة:**

- [فيسبوك](https://www.facebook.com/help/211909018842184)
- [جي‌درَيْڤ: جِد الملفات المطلوبة باستعمال عامل البحث "‭to:‬" مع اسم المستخدم المشاركة معه تلك الملفات، مثلا "‭to:‬username@gmail.com"، ثمّ اختر كلَّ النتائج ثمّ انقر أيقونة تحكمات المشاركة، ثمّ اختر "المتقدّمة" ثمّ أزِل العنوان و&nbsp;احفظ التضبيطات.
- [درُببُكس](https://www.dropbox.com/help/files-folders/unshare-folder#remove-member)
- [آي‌كلَوْد](https://support.apple.com/en-us/HT201081)


### حذف التلقيمات

في بعض الأحيان يكون المطلوب حذف محتوى مِنْ حساب المُعتقَل في منصّات التواسل الاجتماعي أو مِنْ تلقيمات أخرى تصبّ في حسابه خشية استغلالها كدليل ضدَّه أو تخلق بلبلة أو صراعًا في مجتمع المُعتقَل أو تسيء إلى مصداقيَّتهم.

في بعض الخدمات يسهل حذف التلقيمات و&nbsp;المنشورات مِنْ الحسابات. توجد إرشادات لبعضها فيما يلي. احرصوا على توثيق المحتوى قبل حذفه تحسُّبًا للاحتياج إليه لاحقًا كدليل لصالح المُعتقَل، في حال حدوث تلاعب فيما هو منسوب إليه.

- لتويتر توجد أدوات تساعد على حذف المنشورات منها [Tweet Deleters](https://tweetdeleter.com).
- [في فيسبوك يمكن حذف المنشورات](https://medium.com/@louisbarclay/how-to-delete-your-facebook-news-feed-6c99e51f1ef6) باستعمال ملحقة للمتصفِّح كروميوم/كروم اسمها [Nudge](https://chrome.google.com/webstore/detail/nudge/dmhgdnbkjkejeddddlklojinngaideac)
- [في إنستَغرام يمكن حذف المنشورات](https://help.instagram.com/997924900322403) مع ملاحظة أنَّ من لديه نفاذ إلى الحساب يستطيع مطالعة تاريخ أغلب افعالك حتّى بعد حذف المحتوى


### حذف الصِّلات الضارَّة على الإنترنت

إن وُجِدَت بيانات منشورة على الإنترنت يُذكر فيها اسم المُعتقَل بما قد يؤثِّر سلبًا عليه أو على معارفه فيُستحسن حذفها مادام ذلك لنْ يضرَّه أكثر.

- اجمعوا قائمة بالمواضع و&nbsp;المعلومات المطلوب حذفها أو تغييرها
- بعد التعرُّف على المحتوى المطلوب حذفه أو تعديله فيُستحسن حفظ نسخة احتياطية مِنْه قبل التصرُّف فيه.
- قيِّم إذا ما كان إزالة اسم المُعتقَل سيكون لها أثر سلبي على موقفه، مثل أن إزالة اسم المُعتقَل مِنْ قائمة موظّفي منظَّمة ما قد يحمي المنظَّمة إلا أنَّه قد يهدر حُجَّة تفيد المتَّهم و&nbsp;هي أنَّه كان يعمل لصالح تلك المنظَّمة.
- إذا كان لديكم نفاذ إلى موقع الوِب أو الحساب فغيِّروا أو أزيلوا المحتوى و&nbsp;المعلومات الحسّاسة.
- إذا لم يكن لديكم نفاذ فاطلبوا ممّن يستطيع ذلك أنْ يحذف البيانات.
- توجد إرشادات لكيفية [حذف محتوى من خدمات گُوگِل](https://support.google.com/webmasters/answer/6332384?hl=ar#get_info_off_web)
- انظروا في ما إذا كانت المواقع التي تحوي المعلومات قد حُفِظت في فهارس أرشيف الإنترنت، فيجب حذفها مِنْه.


<a name="online-bank-accounts"></a>
### الحسابات البنكية الإلكترونية

أغلب البنوك الآن تتيح وسائل لإدارة الحسابات عبر الإنترنت، و&nbsp;قد يكون توكيد حيازة الحساب بطريق جهازٍ محمول مطلوبًا عند إجراء معاملات أو لمجرَّد النفاذ إلى معلومات الحساب عبر الإنترنت. فإذا كان المُعتقل غير قادر على النفاذ إلى حسابه لفترة طويلة، فقد يكون لذلك أثر على وضعه المالي و&nbsp;على قدرته على استغلال الحساب لاحقًا. في هذه الحالة احرصوا على:

- فصل الأجهزة المُصادَرة عن حسابات المُعتقَل البنكيّة
- الحصول على توكيل من المُعتقَل لإدارة حسابه بالوكالة عنه في مرحلة مبكِّرة، بالاتَِفاق مع أقربائه.


## final_tips

- احرصوا على إعادة التحكُّم في كُلِّ بيانات المُعتقَل إليه فور خروجه
- طالعوا الإرشادات في فصل "[فقدت جهازي](../topics/lost-device/questions/device-returned) لمعرفة كيفية التصرُّف في حال مُصادَرة أجهزة إنْ أرجعتها السلطات.
